牛雜

不知現在還有幾多人喜歡吃牛雜？

我實在很不明白，為什麼說起香港的特色小吃，人們總會推選雞蛋仔和咖哩魚蛋？當然各有各人的喜愛，但我總遺憾牛雜沒有人提起。

因為是內臟，所以人們就有偏見，繼而不喜歡了？

我講不出喜歡它什麼，只是覺得很好吃，而且每個小販、每家店都有自己製法。同樣稱為「牛雜」，卻有很多種不同的味道，而雞蛋仔和咖哩魚蛋是在人們的「勉強」下加入其他味道、做成其他模樣。

還是那句，各人有各人的喜愛。大家可以繼續支持雞蛋仔和咖哩魚蛋，而我則繼續喜愛我的牛雜。

我覺得有句話很傳神，講出牛雜在我們心目中的地位，就是我爸說起他以前不知是住還是老是會經過一條路，那裏有很多熟食小販：「其他什麼都可以不吃，但牛雜則無可抗拒，一定要吃一串才行。」

好一句「其他的都可以不吃，牛雜則一定要吃。」這就是我對牛雜的愛。

牛雜是很難弄得好吃的東西，因為它是內臟，光是「洗不乾淨」已可以叫你收攤回家。不是想踐踏雞蛋仔和咖哩魚蛋，但可曾聽過這兩種食物會「洗不乾淨」、「做得不好而有怪味」？最多都是蛋漿開得不好、煎糊了、不入味等等，也只是「不好吃」，而非「不能吃」。可能牛雜的內容太多，又牛肚、大腸、肺、膀等，太費時費勁了。

曾經，我也住過在一個樓下全是賣街頭小吃的地方。

可能我住得比較高，別人常投訴嘈吵和衛生問題，對我來說一點影響也沒有。我只享受到無盡的美味和歡樂，每晚叫我最期待的就是夜宵時段，簡直好像獵人出去找獵物那樣興奮。無論當晚已經吃得很飽，還是沒有晚餐下肚，都總得在那時段下去走走。很肚餓的話就不管見到什麼都買，很飽的話大概就只買紅豆沙加一串牛雜，甚至紅豆沙也不買，就一串牛雜好了。

後來，我搬走了，「小吃一條巷」一條一條地關閉，現在絕了跡。自成一家的牛雜小販們沒有了，取而代之的是連鎖快餐店的統一味道。雞蛋仔和咖哩魚蛋偶然還會見得到，但好不好吃就不知道了。

舊地重遊，我回到那條曾經很熱鬧、充滿香味和熱得人滿身大汗的巷子。現在它像個垂死的老人，很滄桑和憔悴，被人遺棄了。裏面又黑又暗，人們不想也不敢靠近。

看到我也覺得難以置信，這真是我住過、解決過我不知幾多少一日三餐的美食巷？要不是街道名字和號碼都對，我也不敢相信。

我站在巷口，猶疑要不要進去，太陌生了；但鼻子竄進一絲很熟悉的香味，是牛雜的味道。

像是從記憶裏飄出來那樣。

以前會有這香味不奇怪，但現在居然還聞得到。我的腳不由自主地跟從這縷香味去尋找。

自由！找到你了

2位都成功喎
小弟係HAHAHO

留名

有點有驚無險
還在摸索如何用
大家要多多支持啊！

我都好鐘意食午雜
但啲朋友成日都好驚訝
Btw幫推

我都係，不過對於你黎講出文會好唔方便，等佢出web版，問題就會改善

六歲跟老母食牛雜 食左廿鳩幾年

如名，我係白安
小島出完喇？

(2)

結果就在巷子近中間的位置發現了這家「阿發牛雜」。

「阿發牛雜」的主理人和老闆當然就是阿發叔。

「阿發—」但我望向裏面，阿發叔不只沒變老，還更年輕了呢！裏面的男人聽到喊聲便望出來：「我不是阿發叔。小姐想要什麼？」男人跟阿發叔一樣打扮，都是白色背心配短褲舊鞋，只是年輕多了，也更好看。

他見我看了很久，走出來招呼我：「我是阿發叔的兒子。」

「阿發哥！」阿發叔的兒子，大家都叫他做「阿發仔」，我們比他小的叫他「阿發哥」。他真名叫什麼，還真是沒聽過…

他一聽這個舊稱呼，立即害羞得臉紅，低下頭笑，似乎沒想到會有舊街坊會來造訪。

「阿發哥，你怎麼會在這？」我聽說阿發哥的成績相當優異，後來還出國留學，叫我們整條街的街坊讚不絕口。我們都很羨慕他。當時每個人都讚他「好仔」：「讀書要讀到像阿發仔」、「找男朋友要找個像阿發仔」。

他叫我進店坐坐，請我吃牛雜。

這個店面很細小，我還是第一次進來。以前根本進不來，因為都放滿了食材和煮食器具，阿發叔負責在門口煮和賣東西，阿發嫂則在店面和後巷進進出出，負責洗洗切切，有時加上來幫忙的阿發哥，根本沒空間。人們買東西都站在店外的熟食車那裏。

現在食材和器具都少了，人也沒那麼多。

他問我住在第幾座，我指了指樓上。阿發叔的牛雜我買得最多，因為離我家最近，而且是最香的，還有那股無可抗拒的魔力。

他又問我住幾樓，我答五樓；他再問幾號室，我答後他有點驚訝：「妳不就是爆牙妹？」輪到我臉紅了。

「阿發哥，你怎麼現在才認出我啊？」

「妳的爆牙沒了嘛，所以認不出。」他笑。我搬走後，做了牙齒矯型手術。

他起來給我剪牛雜。「我要—」

「牛雜走腸、走膀，最好多肺多肚，也不想要蘿蔔嘛。」他那「習習習習」的剪刀聲音清脆俐落，跟阿發叔的沒兩樣。他給我一大碟，插上兩支竹籤，還給我淋上好幾圈甜醬。

「阿發哥，你都記得那麼清楚？」我也告訴他我只想要一串而已。

「年紀小小就那麼多要求，怎會不記得？我爸媽老是說起妳要求多多，說不是看在妳年紀小，不然才不會理妳。」他笑著，但沒有厭惡，只是當作舊回憶；也說沒關係，他今次請我吃。

我謝謝他，拿了一塊牛肺來吃，這是我最喜歡的部份：「好吃！」跟以前的味道一樣！我彷彿回到從前：「我都不向別家買，他們不夠你們好吃。」以前賣牛雜也有幾家；現在整條巷都冷冷清清，只剩他這家還做生意。

「所以就算妳要求再多，我們都沒在意。」他又笑了。

真的很美味，我一塊一塊地幹掉。阿發哥時而坐下來看著我吃，時而踱到門口看看。經過的人很少，會停下來買牛雜的人更是一個也沒有。他叫賣過幾聲，但都像對空氣說話。

尤其是外國朋友，不是很厭惡，便是超驚訝
所以我寫這個故事時就是這種無奈的心情⋯
多謝你喜歡我的故事
也請繼續支持牛雜這種小吃

不知道會不會出web版呢？
世界總是會變的，要不停學習用新的東西，追上時代的步伐
所以再難也要適應和學習
希望你和大家在新的平台也看得開心

是嗎？
也請繼續支持這種小吃
我沒那麼早開始吃，大概十多歲吧 到現在仍然很喜歡

小島還在連載，不過快完結，沒有在這裏刋登
今次在這討論區試出一個短篇，因為有些讀者提議我在這裏出文，有些說很少在那邊了

妳覺得怎麼樣？看得慣嗎？有意見就請告訴我，改進一下

出左web版喇，方便好多

(3)

他問我為什麼會回來。我答下星期會出差去歐洲，好一段時間都不會回來，所以想在走前來看看這裏。

我問他為什麼會在這裏，記得阿發叔告訴街坊他在外國讀到博士，自豪的神色久久不退。

他只是對我笑了笑。

一整碟牛雜吃完，我覺得很滿足。做夢都沒想過可以吃一整碟！真是很奢侈的感覺！小時候會以為中了頭獎才可以這樣。

他見我笑了，他又笑了，替我收碟子：「還會回來嗎？」

「如果你還在…也會再請我吃牛雜…」我不會猶疑：「會！」

我沒想過會重遇阿發哥，能再吃到他家的牛雜更像做夢一樣。

我如期出發到歐洲，有些外國人聽到我吃「牛雜」這種東西，不禁向我擺出難以置信和噁心的表情，有些覺得這是次等食物。有些明明有吃豬肝啊這些內臟的習慣，但就不能接受「牛雜」。同是內臟，接受程度卻大相逕庭。

記憶裏的這個味道差不多封了塵，現在被勾起了，越發覺得懷念。可惜此刻人在歐洲…但可幸的是阿發哥好像會繼續賣牛雜。

一天我實在太想吃，就買了一堆急凍的牛雜煮煮看。這些已經處理過，「洗不乾淨」這問題不會太大，但煮好的成品不但沒像「阿發」那些，還相當難吃，味道很古怪，又羶又硬。

記得阿發叔曾經很自豪地提過，他家的出品經過很多很長很複雜的步驟，每個都得很精準才可以這麼好吃。阿發嫂甚至說他們有獨門烹調秘方！他們賣了這麼久，光是經驗已叫我這個只煮了一次的望塵莫及。

我有點後悔，為什麼上次重遇阿發哥沒向他要電話號碼，那我今次就可以請他教路教路嘛。

現在說什麼也沒用，只好等我回去，再舊地重遊了。

終於出差完畢，之後是排山倒海的後續工作。

有時忙到什麼也不記得，有時工作到夜深，「阿發牛雜」就會偷偷從腦海裏跑出來。在下班之後，如果能吃一串「阿發牛雜」慰勞一下自己，會是件多美好的事！加班也不再那麼苦了，至少有美味牛雜期待一下。

為什麼以前一直都沒想起它呢？大概這種小本經營的小食店幾乎絕種，也沒什麼好盼望了。一串牛雜才賣七、八塊，工序卻意想不到的多，加上現時最最吸血的租金，賣多少串才夠交租？現在的年青人寧願學做雞蛋仔也不願做牛雜。

(3完)

我終於成功(在網頁版更新)啦！

老老豆豆，牛雜真係世界級，9成男人都會食，不過因為太肥同唔健康，我都食少左，而家勁有衝動落樓下食番碗牛雜河食

(4)

不是那天重遇阿發哥，還以為牛雜快被列作「本地小吃瀕臨絕種項目」。

說起阿發哥，不知他現在怎麼了？為什麼他堂堂一個博士會在老爸的店賣起牛雜來？就算多倒霉，也不至於賣牛雜吧？

他的感覺一點也不像他老爸。阿發叔是很市井、很老粗的男人，不像兒子那樣眉清目秀。阿發哥即使穿起白背心短褲和舊鞋，依然帶著斯文的書卷味。

以前賣牛雜還能賺個錢養家，但看那天他的生意…難道沒飯開便吃賣剩的牛雜嗎？

雖然我很想回去吃牛雜，但老闆說趕不及完成手上的企劃便休想放假，所以唯有把思念先藏在心底，完成工作要緊。

這天我們要跟合作的公司開會。聽說今次對方派來的代表全是高層，老闆叫我們要注意點。

過了午飯時間他們來了，我方也進入會議室就座。他們其中一人居然發現是阿發哥！

這天他穿了一套西裝，戴著一副眼鏡，跟那天請我吃牛雜的簡直是兩個人。要不是那天見過面，我還一點也認不出他。

同一個阿發哥，竟然差十萬八千里。一個在小巷賣牛雜，另一個是公司董事。

我幾乎「阿—」一聲叫出來，但看到他瞪著圓眼看我。我的腦裏馬上閃出一個念頭，就是他不想跟我相認、不想讓人知道他家裏賣牛雜、更不想由我傳出他在賣牛雜！

我立即用手捂住嘴巴，看到他面前的名牌：「艾朗…你好。」

他非常客套地跟我握手：「妳好，西西莉亞。」

我們就坐下來開會了。他沒有那天的笑容，只是很嚴肅地討論公事。他說話很清楚，態度有禮卻強硬，是個很醒目、很能幹的人。

小休的時候，我聽同事說他就是靠著出眾的才幹、學歷和努力爬到今天的高位。

開始時我還會有點混淆，到底哪個才是真實的他？到底他是阿發哥還是艾朗？之前他在我心目中就只是阿發哥，我根本不知他有其他稱呼。

後來越相處才越來越發覺，他不是阿發哥。

他雖然沒明言，但我強烈感覺到，他不想提舊事。他從沒私下跟我說過話。就算因為早到而跟他獨處會議室，他也沒意欲跟我說話，只會看電腦和文件。

我是個識相的人。既然他不想，我也不會說。就如他如願，扮作不認識吧。

原來阿發哥只是曇花重現過，現在只存在在我回憶裏。

他是艾朗，能幹的公司董事、老闆要我們小心招呼的人物、一個比我高幾級的上司。

一天下班剛巧跟他一同坐升降機，又剛巧有朋友打給我。她說發現了一家新開的牛雜店，約我現在過去一起吃。

我趕快掩住話筒，只很快回答我這就過去便掛線。不可讓阿發—不，是艾朗聽到什麼牛雜。哪知道他心裏想什麼？萬一他是敏感的人，以為我在說他怎麼辦？還是避忌一下好。

(4完)

我又沒想過吃牛雜會分男女...(篤魚蛋不是一樣沒儀態嗎？)
我也少吃了...但如果很久沒吃，還是會吃一碗的(因為我不怎麼喜歡用竹籤篤著吃，很容易吃到衣服上都是汁... ，所以要用碗)
很開心你看到我這篇故事會有衝動吃牛雜！ 我要走腸去膀、多肚多肺，唔該！！

歡迎！
你喜歡吃牛雜嗎？

幾有趣呀呢個故事，感覺比之前o既較為「落地」，可能因為感覺到呢個故事背景係香港，之前o個d感覺都係外國

Btw因為11月實在實在太忙了，所以好少留言
之前o個次好唔開心亦都平復左好耐了，早兩日仲聽到有關o個件唔開心事o既好消息，令我放心左好多 好多謝你o既關心
其實係學業上o既事，因為我非常著緊成績，而且花左好大努力，但當時o既結果係非常非常非常差，所以令我崩潰了。不過而家無事喇
12月頭都仲要清埋最後幾份功課，之後就預備考試，應該會多返d時間上黎支持你

好撚正，今日先食完

(5)

升降機門一開我便衝出去，一來牛雜和朋友在等我，二來不想跟他一起待太久。

這家店就在車站旁邊，我付了十五元買了一串，說要走腸走膀，多肺多肚，結果被老闆罵我挑剔，又瞅著我下甜醬，不滿我下太多。

不過有得吃已算很不錯。牛雜小吃買少見少了。

我和朋友買完即席拿來吃。她問我味道如何，其實不算難吃，只是我吃過更好吃而已。

但那已屬於回憶裏的味道。

老闆恩准兩天假期，朋友問我打算如何渡過。本來打算回去吃「阿發牛雜」，可是現在不必了。

在我吃到一半的時候，看到艾朗正朝我這邊走來。他當然看到滿嘴牛雜的我。

他就一直看著我，再在我背後經過。

友人問我他是誰，怎麼一直盯著我。我答他是我上司，叫她不用理他。都下班了，他管我在做什麼？吃牛雜又不犯法，我也沒說他家裏賣牛雜！

到了夢寐以求的兩天假期，我本來打算回去吃阿發牛雜，但現在不必了。忽然空出兩天，真不知該做什麼。我在家裏渾噩過，心裏就是想著阿發牛雜的美味。

有些事物會消失不是沒原因的，可能活在回憶裏才能保存它最美那一面，畢竟現實很殘酷。

阿發牛雜在我的人生中消失了。

假期過後重新回到工作，我發現艾朗一進來會議室便一直瞪著我，瞪了好久，脾氣也很差，說話的語氣很重，搞得氣氛又凝重又可怕。

對我尤甚，無論我提什麼意見、或者說什麼話，他都加以反對，語氣也最重，連同事都感覺到。

上司甚至召我去談話，問我是不是做錯事，得罪他了。我哪裏知道？我重新仔細地回想過一遍，真沒覺得做過什麼惹到他了。如果真的要找，就是那天在升降機裏回應了友人邀約吃牛雜的電話，然後被他看到我在街邊吃吧；可是我都都盡量避忌，也沒提過他的舊事。若然這也惹他不高興，那是他心胸狹窄。我的直屬上司也沒管我去吃啦！我很明白家裏賣牛雜不是什麼高尚的出身，很可能會令他現在圈子裏的人取笑，但這是事實。就算多不願意也無法改變。加上他父母也是靠自己雙手和勞力過活，不是偷和搶。他這種心態和行為不是很不尊重他們嗎？記得阿發叔常誇讚自己的出品最好吃，光看著那口大鍋就自豪得笑不攏嘴。

我想不到阿發哥是那種一朝得志便看不起低下階層的人。那就算唸幾多書、做公司董事又有何用？我也看不起他，市井的阿發叔值得尊敬多了。

既然他不喜歡我，我就自動提出調離跟他所做的企劃，從此河水不犯井水。雖然他不贊成，但他不是我直屬，所以不容他反對。

(5完)

值得一試的
(不過如果真的不喜歡，接受不了，也沒關係的，畢竟是內臟。我認識有些人，一聽到是內臟(不一定是牛雜)，會很怕很受不了...所以自己喜歡就好。我很怕吃蟲，每個人都會有死穴...

加油啊！聽到你心情平伏，還有好消息，很替你高興！ 也希望我將來的作品可以繼續陪你走下去
我沒想過我的作品會讓這麼多學生看，我以為我的讀者群會再比較大年紀的，畢竟我的主角不太多是學生，所以我挺開心的
當年我的12月也正正是趕功課的日子(超痛苦 )，所以挺明白，也回憶起當時的苦況...加油啊！！

這個故事正如你所說，比較貼近現實的生活。我留待後記再慢慢說

總之，加油！！加油！

正！！

百毋留名

(6)

不知道他的企劃變成怎樣，聽同事說他還是那麼壞脾氣，他們很吃力，不過我愛莫能助。

我也有我的工作，跟他們一樣要加班，只是時間未必相同。

一天我的工作很忙，從早到晚忙個沒停，連午飯也沒時間吃，一直餓到下班時份。同事們都逐漸離開回家了，我還得繼續，友人看我可憐，便買了一碗牛雜麵接濟我。我感激流涕，一來我沒時間出去買東西吃，二來餓得幾乎連打電話叫外賣的力也沒有…

我立即打開扒兩口，再吃件牛肺，工作壓力頓時減輕了不少，肚子和心靈則充實了！

在我扒第三口的時候，看到艾朗跟我公司的行政總裁從房間裏出來。我有點意外，以為他回去了。

他看到我沒走也有點意外，丟下行政總裁繞過來看我，問我怎麼沒走，在吃什麼。

我忙於邊吃麵邊回覆電郵，沒回答他。他就自己湊過來看：「牛雜麵？」

我心裏頓時一沉，糟了…撞著他最忌那種東西…早知道便吃雲吞麵…

本來我覺得很好吃，現在則索而無味…

他很不屑：「這種牛雜怎麼吃得下肚？」

我白了他一眼，他這樣說叫我怎麼回答？「沒辦法，沒選擇嘛…」牛雜買少見少，有得吃已經偷笑了。每一家都做得跟阿發叔一樣水準嗎？

「是妳沒去選而已。」他一口咬定，然後問我怎麼自動退出跟他的企劃。

他老是問我回答不到的問題。

他叫我明天把手上的工作交給別人，後天開始繼續做他的企劃。我說這怎麼可以？他說我照辦就行，他會跟行政總裁說。

沒辦法，他倆是舊同學兼好友。

因此，我又重新成為他企劃的一員。

我手上的工作交給了別人，然後第一件工作不是回會議室開會，而是跟他出去辦事。

「就我們兩人而已？」我見他只是帶我。

「不然還有誰？」他反問我帶那麼多人幹什麼。

我很奇怪，論工作表現我不算傑出，為人不算醒目，也不算漂亮，為什麼他會帶我出去而不是別人？

他的座駕很漂亮，看上去很貴，以我這種薪水絕對只有「看看而已」。

他開車，我坐在他旁邊，去另一家公司開了個短會議，然後坐回車上。這時才差不多十一時。

他問我肚子餓不餓。上司請下屬吃飯本來不是稀奇事，只是現在時間太早而已。他把車停在一個公園附近，下車從車尾行李箱拿了一大盒東西給我。

我打開，是一大盒牛雜，顏色和香味跟車站附近那家不同—這是阿發牛雜。

(6完)

多謝

牛雜真係好好食
而家邊度仲有好食嘅牛雜

Lm

(7)

「走腸、走膀，都是肚和肺，加蘿蔔。」他說。我用筷子翻了幾翻，果然只有我愛吃的幾樣。

他也有一盒。我一看，腸和膀都在他那盒，還有很多蘿蔔。我覺得不可思議，他卻是理所當然：「剩下那些部份怎麼辦？難道扔掉這麼浪費嗎？」開始吃第一塊。

我們坐在車上一起吃。我給他一些肺和肚，也拿一點腸和膀來吃：「公平點嘛。」腸和膀屬於頗不受歡迎的部份，我倒沒見過有人特意點這些來吃。

可是我的早餐沒消化完，吃了十來塊便覺得很飽。

他叫我一定要吃完才可以回去，一來再放在室溫下便會變壞，二來：「我昨晚特意買來做的，燜了差不多一晚！」不准我浪費他的心血。

我覺得有點感動！這可算是特意為我一人而做的阿發牛雜！

但是我不明白為什麼他要特意花這麼大的功夫做給我吃。

他反問我為什麼之前放假沒回去小巷：「我以為妳放假會來，特意做了一鍋等妳…」可是我沒回去，結果整鍋食物沒有人買過。他拿回家吃了一個星期。

我完全沒想過他會等我！所以放完假回去他便發脾氣。

「妳不是說過回來的話便會來吃嗎？」他說沒見到我很失望。

我說的確很想回去吃！但見他在公司都扮作不認識我，也不想跟我說話。

「在公司嘛，當然得公私分明。」他沒好氣：「妳想不想我在公司叫妳『爆牙妹』？」加上他是我上司。

我才不要！難得擺脫了那糗名！

可是我很想知道為什麼他貴為公司董事，卻會回去賣牛雜。

他告訴我，阿發叔幾年前過身了，阿發嫂很不開心，沒多久便跟著走了。

「那時候，我覺得自己一無所有。」他說雖然過上富裕的生活，但心靈很虛空。每天就是在公司營營役役地工作，業績節節上升，卻一點兒也沒覺得開心。

「以前爸媽還在的時候，常說起牛雜檔的事和顧客，我都不怎麼愛聽，但忽然沒人說了，我覺得很靜，靜得很可怕。」他說他們說的時候會很開心，彷彿人還在那裏。

「當然當中提過妳。」他回憶著笑：「『爆牙妹很挑剔！』、『爆牙妹看完整條巷，還不是回來我們這裏買！』」聽到我都不好意思…

「他們什麼都沒留給我，只得那條煮牛雜秘方，所以我就跟著做。」從外國回來之後，每逢假期就回舊攤檔賣賣看。

他說知道老街坊過身的過身，也有很多搬走和移民後沒再回來。曾經熱鬧的地方，在歲月洗禮下變得冷清。

幾年以來，只見過我回去。

而懂得欣賞牛雜的人也越來越少了。

「曾經請路過的人吃，也沒有人願意吃。」他唏噓。

他這樣說我很難過，同時我也很明白他的感受。我以前也住在那條巷子，感受過它的熱鬧。他很懷念的以前的光景，可惜一切已不復再。他深感無能為力。

(7完)

我都想知
只知道現在的牛雜又貴又不好吃

岩岩先見到 好感動你過黎了

旺角觀塘深水埗都仲有, 不過好貴, 唔捨得買, 所以都唔知好唔好食
個價係遊客價

無呀, 我見親係粉麵店叫牛雜河多數都係男人
我個日真係落左去食, 多肚, 好正

始終都好唔習慣內臟果種質地

(8)

最後他告訴我，小巷那一帶將要清拆，舊區重建，阿發牛雜會永遠成為歷史。

我什麼都說不出，只覺得很是難過。這個親人不但老了，還步向死亡。雖然這是自然定律，但一旦發生還是會很難過和接受不了。

當然他不會另覓地方再開牛雜檔。換著我也不會放棄公司董事這高薪厚祿，轉賣利潤極微的牛雜。他在小巷再賣起來只想懷緬一下過去而已，不是真想開小吃店當生意。

「不過我很開心，我家的牛雜還有妳這個知音人。」他笑了笑，吃了一塊蘿蔔，說阿發叔知道的話會很開心。

我說我會永遠記得阿發牛雜，這是一個很幸福的味道，裏面充滿心思和溫暖。

「以後就只吃我做的牛雜行不行？」他說看到我吃別家的牛雜很受不了，批評那些東西怎麼能入口？吃過他家的理應接受不了其他出品。

「要走腸走膀，多肺多肚，最好不要蘿蔔，還要多甜醬。」我問他肯不肯：「『爆牙妹』很挑剔的！」

他指指自己的盒子：「腸、膀和蘿蔔都在我這裏啦！」

有牛雜吃的時候，他就是阿發哥；沒牛雜吃的時候，他就是艾朗。我是這樣區分的。

他也這樣區分我：有牛雜吃時，就是爆牙妹；沒牛雜吃時就是西西莉亞。

沒多久之後，巷子就被政府部門封掉，不准再進入。「阿發牛雜」從此不再營業。

他會大約一星期做一次牛雜給我吃。起初會像第一次那樣，坐上他的車裏吃。有時嫌只吃牛雜太單調，就會去麵店買兩碗麵拌著吃，就變成牛雜麵了。後來他會選在週末或假期裏做，說工作太多太累，想比較空閒才做，叫我到他家裏吃。

有時天氣太熱，他只穿白背心和短褲，腳踏膠拖鞋。

「喂，你這樣真的很像阿發叔！」我忍不住大笑。他倆的背影簡直一模一樣，有時我也會叫錯。

「妳都不曉得爐火有多熱！」他轉頭罵我，滿頭、滿臉、滿身都是汗。由於他堅持用傳統方法來做，不肯用高壓鍋、燜燒鍋這些現代廚具，說這樣帶不出味道，所以要花很多時間精神守在灶旁。

「如果我是阿發叔，妳不就是阿發嫂了？」叫我快點替他切好蘿蔔，鍋快要燒開了，是時候下材料。

他說以前就是這樣，阿發叔掌廚，阿發嫂則在幫手做碎活。

自此，我多了一個稱呼「阿發嫂」。

他都這樣叫我，沒叫我爆牙妹了。我也叫他「阿發叔」，不甘示弱。

新一代「阿發叔」和「阿發嫂」就這樣誕生了。

而「阿發牛雜」也以一個新形式流傳下來：不是「賣」，而是請人吃。

(8完)

希望你會繼續來看

有些新界地方都還可以的

又好像是，好像沒什麼女人去麵店叫牛雜粉麵吃(但我會的 )
你那天真的去吃了？真好！找天我也去「整番碗」

所以說接受不了或不習慣真不要和不能勉強
有人一提便會很怕
無所謂啦，吃別的好了

LM

不知為什麼我用web版一片漆黑，什麼都看不到，明晚再看看怎樣，再來更新，謝謝

文中話腸少人食但係我由細到大都係超鍾食腸肚

(9)

每次燜了一大鍋，我就會拿去請朋友和同事吃，這才知道原來還有很多人喜歡這道小吃。每次一請他們吃，很快便被搶光，有時連菜汁也不放過。

每個人都讚歎：「真看不出妳這麼會做牛雜！」

我說不是我做的。他們問我是誰，我有點答不出…因為不能直接告訴他們就是見慣的艾朗，只能說是「朋友」。我們每次在辦公室吃，他都只會在一旁看著，扮作不知情。

又一次我拿回去請大家吃，他們又問：「是朋友做的？」他若無其事地過來拿了一塊：「是男朋友吧？」還大讚好吃。

這傢伙臉皮還真厚，居然繞個圈讚自己！我反問他：「你說呢？」

他拿了第二塊吃：「如果你們結婚，用牛雜來請客。相信會挺受歡迎。」看大家都吃得津津有味便知道。

我大笑起來，結婚用牛雜請客，第一次聽！虧這傢伙想得出！

到時他和我就會成為名符其實的「阿發叔」和「阿發嫂」！

我都不知道自己為什麼會跟他一起，只知道因為牛雜，我們見面的次數越來越多，週末和放假到他家裏一起燜和吃的次數越來越多。只要我一讚他做的牛雜好吃，他便會笑得很開心。

一次放假，他帶我去看看阿發叔和阿發嫂，說如果他們聽到現在的我親口讚他們的牛雜，會很高興，所以我就跟他去了。

能見到他們我也很開心，儘管不是真人…他介紹我就是住在樓上，很挑剔那個爆牙妹。我雖然心裏想：「你不說這句會死嗎？」但還是興高采烈地打招呼，告訴阿發夫婦我仍然很喜歡他們的牛雜。

「現在由阿發哥做給我吃了。」我告訴他們，他盡得他們真傳，拿出去賣也不會失禮。

忽然他向著他們說想要娶我，我有點受寵若驚。他之前沒跟我提過。

「我父母說一定要娶個懂得欣賞我家牛雜的女人。」他看著我，用眼神告訴我他找到了。

他愛我的方式並不浪漫，就是為我煮牛雜而已，但那種專注和努力，叫我很溫暖和心甜。他那麼像阿發叔，一定會待「阿發嫂」很好的。

「真要用牛雜請客嗎？」我不禁想起他當天的提議。

他說他的牛雜那麼好吃，不用來招呼親朋好友豈不很浪費？

牛雜，對我來說不但是種美食。如果不是它，我和阿發哥也不會走在一起。

(9完)

終於都沒事 ...(可以更新了)

很多人(包括我自己)，都會特意「走腸走膀」 ，倒沒聽過有人說「走肚走肺」 。每個人喜歡的部位都不一樣，這樣一整鍋才賣得完嘛 ，我也認識有人喜歡吃腸

好肚餓

阿發哥請一碗俾我食好唔好

我多數叫淨牛肺
我又未試過因為咁樣比人話wo
一直都有Keep住食

腸唔好食咩?
膀都正架, 不過膀真係講靚唔靚, 我鐘意食夠粉等膀
其他就冇咁講究

最近有點忙，所以忘了寫the end

先給大家第一篇後記，明日第二篇

這是一篇很偶然想出來的故事。

記得當時在跟人說起「魚蛋」(魚丸)，聯想起香港地道小吃，很多人都推舉雞蛋仔和咖哩魚蛋。正如我在文章裏所說，沒人推舉牛雜，是件很可惜的事。

還是那句：各人有各人的喜好，我個人不喜歡吃雞蛋仔和咖哩魚丸，但很喜歡吃牛雜。文章提到爸爸的話：「其他可以不吃，牛雜則一定要吃。」是真的，至今我也十分認同。

我無法講得出牛雜到底有多好吃，因為每家店、每個攤檔都有自己的烹調手法，以致顏色、香味、味道都不同。見過由橙色，到深褐色，到帶點灰的顏色都有。肺和肚是最好吃的，大概是口感好吧；腸只是覺得骯髒，而「膀」是指胰臟，吃下去像沙，一粒粒的，不好吃只是口感不好罷了。不過最近我也少吃了。

近年來我們常提到「集體回憶」，或者「懷舊」，我發現那些真的是很舊的東西！可能已經是我媽(甚至是她小時候)的那代。什麼供月餅會、過年過節才吃雞，或者吃肉等等，都跟我相距太遠。我嘛，其中一樣回憶就是各式各樣的小吃，以前真的很多小販和小店，都是家庭式的，但現在都變成連鎖商店，去每個商場都幾乎一樣。

牛雜其實也不是沒有，也不是文中所說「快絕種」，但相對於雞蛋仔和咖哩魚蛋，這比較難做，所以不及後者普遍；不過現在的小吃種類真的少了很多，都是些很常見的。以前會有些人去創作些新花款，我們見到就會很開心和想試，但現在都沒有了，來來去去都是見慣的幾款。

印象中，我沒為過一款小吃而寫一篇文章，也沒寫過跟自己那麼接近的事物。我指的是，我喜歡「創作」，寫一些天馬行空的東西，會虛構一些地方、時代和場景，寫自己生活的方面很少有。不知道將來還會不會這樣做，但這次很難得。

希望，沒嘗過牛雜的人會試吃一下，不是太可怕，是肉的味道；而喜歡的人會繼續喜愛它。

可以的話就去吃啦

唔...要問問爆牙妹才行

我沒被正式「話」過，但會很晦氣和「眼超超」，或者搭勁多蘿蔔
我最近少吃了，因為健康理由
可以吃是種福氣

正如後記所說，腸只是個人來說覺得不乾淨，膀口感不太對而已
純粹個人喜好，每個人的口味也不同
我喜歡肺的口感

後記-2

牛雜出了9篇，即是過了9天。這麼快便過了9天！時間過得真快！

來了新的討論區，有熟悉的名字、有見過的名字、也有陌生的名字(是我沒見過而已)。看慣我的故事的讀者都知道，這篇是風格和篇幅完全不同的故事。我是極少寫如此短篇，和這麼「現實」的故事。我寫這麼貼近生活的故事，是很罕有的，因為我不擅長，也不喜歡。不過牛雜給我的衝擊很大。我喜歡的食物有很多，情意結比有牛雜更深的，我卻不知道為什麼會寫牛雜。

在我的腦海和回憶裏，香港不是現在這樣，很千篇一律、很死板。旺角只是金舖和藥房，幾乎每個大型商場都一模一樣，來來去去都是連鎖集團的店。以前主婦或普通男人，在轉角的小店買些簡單東西、或者做些普通服務，例如改衣、修理簡單電器、賣些衣服文具玩具食品，都可以餬口。市民也有多些選擇，也多些地道口味。

以前就算一個屋邨小街市，也有好幾種小吃，「小吃一條巷」也不難找；現在？

刋登這篇故事時，很開心大家不停告訴我喜歡吃牛雜。聽到有人當天吃過，又或者有衝動、繼而行動去吃，真的很開心。很高興大家都有共鳴。那種「我並不孤單」的感覺。很開心和多謝大家仍然喜歡和支持這種小吃，要保持下去哦！我認識有人很怕內臟(尤其外國人)、有人很歧視吃的人。我只是覺得很可惜，明白有人很怕、接受不到，但用不著擺出厭惡的神情。我不反對其他小吃，但牛雜也值得尊重。

寫完《牛雜》，勾起我小時候不少回憶。正如上一篇後記，現在很多人說「集體回憶」，但他們的對我來說都太遠了，是我媽那代的回憶啦。我想不如寫寫我這代回憶，現在還在構思中。我擔心過大家從此知道我大約的年紀(那就不好啦)，但我覺得會挺有趣的。老實說，物質沒現在那麼豐富，但很多采多彩，加上到我長大了，有些事物還在，有些消失了，讓我有不同的情意結。現在回看，別有一番滋味在心頭。

好哇，我很期待

新故傳送門：相約在書店(2)

絲打妳好! 前幾日見到呢篇短文,今晚訓唔著終於有時間追
我去左外國讀書之後覺得最掛住嘅野就係牛雜 (第二係魚肉燒賣), 而且又真係無得自己整,唯有放假返香港時食多啲
小讀者表示好有同感,我又係會叫走腸嘅人
絲打文筆好好,加油呀! 我會繼續追妳啲故